SFD Bildung im ländlichen Raum

Das FZ-Vorhaben "SFD - Bildung im ländlichen Raum" stellt eine Fortsetzung des deutschen Engagements im jemenitischen Bildungssektor dar und setzt die 2003 begonnene Unterstützung des jemenitischen Social Fund for Development (SFD) fort. Der SFD finanziert im Rahmen der staatlichen Wirtschafts- und Sozialpolitik landesweit Maßnahmen zur Rehabilitierung und Erweiterung der sozialen und wirtschaftlichen Infrastruktur in Armutsgebieten. Die Verwendung der FZ-Mittel ist ausschließlich für SFD-Bildungsprojekte vorgesehen.
Das FZ-Vorhaben umfasst die Erweiterung, Rehabilitierung und den bedarfsorientierten Neubau von Grund- und Sekundarschulen in ländlichen Gemeinden des Jemen. Zusätzlich führt der SFD Maßnahmen zur Fortbildung von Lehrpersonal und der Sensibilisierung der Zielbevölkerung im Hinblick auf Mädcheneinschulung durch. Ziel der FZ-Maßnahme ist es so, Zugang und Nutzung von Grund- und Sekundarschulen im ländlichen Raum zu erhöhen. Zielgruppe sind Schülerinnen und Schüler der Klasse 1 bis 9 im Programmgebiet. Wir gehen davon aus, dass in der 1. Phase rd. 5.500 Kinder unmittelbar von der FZ-Maßnahme profitieren werden. Somit leistet das Vorhaben einen unmittelbaren Beitrag zum Gesamtziel der deutschen bilateralen EZ im Bildungssektor, das die Ziele der nationalen Strategien für Grund- und Sekundarbildung zusammenfasst: "Kinder und Jugendliche erhalten und nutzen den Zugang zu einem angemessenen Bildungsangebot in Grund- und Sekundarbildung".

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Das Vorhaben wurde entsprechend der Nachhaltigkeitsrichtlinie der KfW Entwicklungsbank in die Umwelt- und Sozialrisikokategorie C eingeordnet, da vom Vorhaben voraussichtlich keine oder nur geringe nachteilige Auswirkungen und Risiken auf Umwelt und soziale Belange ausgehen. Es ist daher kein spezifischer Umwelt- und Sozialmanagementplan erforderlich. Der Partner wurde zur Einführung eines Beschwerdemechanismus verpflichtet und muss die KfW unverzüglich über umwelt- und sozialrelevante besondere Vorkommnisse informieren.

Land / Region / Institution Jemen Nummer 31564 Schwerpunkt Bildung Sektor 11220 - Grundschulbildung USV-Kategorie C Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber Eigenbeitrag d. Landes/Own contribution of country Deutscher Finanzierungsbeitrag 5,5 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner SOCIAL FUND FOR DEVELOPMENT Zuständige Abteilung Nahost
